<ayat>
الر  كِتَابٌ أُحْكِمَتْ آيَاتُهُ ثُمَّ فُصِّلَتْ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ خَبِيرٍ ‎﴿١﴾‏
---

1. Алиф, лом, ро.

“Ҳуруфи муқаттаа” (узуқ ҳарфлар) деб номланган бу ҳарфлар ҳақида сўз “Бақара” сурасининг аввалида айтиб ўтилган.

Аллоҳ таоло Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга нозил қилган бу Китоб – ишларининг тадбирида ғоят ҳикматли ва уларнинг оқибатидан яхши хабардор Зот бўлмиш Аллоҳ томонидан оятлари бузилиш ва нуқсон етишидан ҳимояланган, сўнг амр ва наҳий, ҳалол ва ҳаром муфассал баён қилинган китобдир.

</ayat>
<ayat>
أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا اللهَ  إِنَّنِي لَكُم مِّنْهُ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ ‎﴿٢﴾
---

2. Қуръоннинг нозил бўлиши, ҳукмларининг муҳкам ва муфассал ҳолда баён қилиб берилиши фақат ягона ва шериги йўқ Аллоҳга ибодат қилишларингиз учундир. “Эй одамлар, мен сизларга Аллоҳ томонидан юборилган, Унинг азобидан огоҳлантирувчи ва Унинг ажр-савоблари билан хушхабар берувчи элчиман.

</ayat>
<ayat>
وَأَنِ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ ثُمَّ تُوبُوا إِلَيْهِ يُمَتِّعْكُم مَّتَاعًا حَسَنًا إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى وَيُؤْتِ كُلَّ ذِي فَضْلٍ فَضْلَهُ  وَإِن تَوَلَّوْا فَإِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ عَذَابَ يَوْمٍ كَبِيرٍ ‎﴿٣﴾
---

3. У Зотдан гуноҳларингизни мағфират қилишини сўранглар, кейин пушаймонлик билан Унга қайтинглар. Шунда У сизларни бу дунёда то вафот этиш пайтингиз келгунича покиза ҳаёт билан гўзал суратда фойдалантиргай ва ҳар бир илму амалдан иборат фазилат соҳибига фазилатининг мукофотини тўла-тўкис бергай. Агар сизлар менинг даъватимдан юз ўгирсангиз, албатта, мен сизларга жуда оғир кун – Қиёмат кунининг азоби етишидан қўрқаман”.

Бу сўзлар Аллоҳ таолонинг буйруқларидан юз ўгириб, пайғамбарларини ёлғончига чиқарган кимсалар учун ўта қаттиқ таҳдиддир.

</ayat>
<ayat>
إِلَى اللهِ مَرْجِعُكُمْ  وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿٤﴾
---

4. Вафотингиздан сўнг барчангиз Аллоҳга қайтасиз. Шундай экан, Унинг азобидан эҳтиёт бўлинг! У субҳанаҳу ва таоло сизларни қайта тирилтиришга, жамлашга ва жазою мукофотингизни беришга қодирдир.

</ayat>
<ayat>
أَلَا إِنَّهُمْ يَثْنُونَ صُدُورَهُمْ لِيَسْتَخْفُوا مِنْهُ  أَلَا حِينَ يَسْتَغْشُونَ ثِيَابَهُمْ يَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ  إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ ‎﴿٥﴾‏
---

5. Албатта, ўша мушриклар ичларидаги яширин сирлари Аллоҳга билинмай қолади, деган гумонда қалбларида куфрни яширадилар. Улар баданларини кийим билан ўраётган пайтларида, Аллоҳга уларнинг яширин ва ошкора ҳолатларидан ҳеч бири махфий қолмаслигини билмайдиларми?! Албатта, У уларнинг қалбларидаги барча яширин ниятлари ва сир-асрорларидан яхши хабардордир.

</ayat>